打工仔20分鐘食飯夠唔夠？ 譚仔魚米家員工午膳設倒數鐘計時

打工仔努力工作但求安樂茶飯，但《蘋果》近日觀察九個飲食集團，發現原來有三分一(3個集團)的前線員工食飯時間僅得20分鐘，員工嘆用膳時間不足夠，記者更發現魚米家及譚仔雲南米線的分店甚至設有倒數鐘或電子鐘，員工甫坐下吃飯便要「計時」，須於20分鐘內吃完飯，平添壓力。事件帶出現時本港法例對「最短飯鐘」完全沒有監管，有醫生擔心僱員長期狼吞虎嚥易招胃病，立法會議員認為當局應研究須否方立法保障打工仔的食飯權。

食飯時間要有多少才合理，無論是勞工法例或指引均無規定，《蘋果》近日巡視九個平民化的飲食集團的分店，發現員工用膳時間由20至60分鐘不等(見附表)，其中三集團用膳時間最短，只得20分鐘，包括魚米家、譚仔雲南米線及大快活，其中魚米家分店在員工飯桌擺放了「倒數鐘」，譚仔雲南米線的飯桌亦有電子鐘，疑用作計算著員工食飯有沒有超時，監管甚嚴。

以大角咀西九匯商場的魚米家為例，記者曾見到每逢近下午兩時當午飯人流漸退時，員工會把一張四人枱清空，然後在枱面擺放電子倒數鐘以及告示，告示寫著「員工膳食專區」、「非繁忙時間各部門只限安排一位員工用膳…每次食飯時間為20分鐘」，告示要求嚴格，寫明：「開始食飯時自行按鐘計時，鬧鐘響即食飯時間結束，員工要返回工作崗位當值」。

記者目擊阿姐們早已習慣急促的用膳節奏，甫坐下便下按下倒數鐘的掣，20分鐘用餐時間開始倒數。由於食飯時間有限，員工用筷子食飯都顯得頗「敏捷」，並會搶在倒數鐘「歸零」響鬧之前停倒數鐘，然後才玩手機或傾偈，跟著執拾碗筷，結束用餐及返回工作崗位。

記者其中一次視察時，見到魚米家員工們開始用膳約8分鐘後突然客人大增，用餐中的員工見到樓面人身不足，即「義勇」暫停吃飯起身幫客人落單及傳菜，期間沒按停倒數鐘，忙碌約十分鐘後，才返回用膳區繼續吃飯，記者問她們食20分鐘吃飯時間會否太趕？阿姐卻笑著為公司護航：「的確係得廿分鐘，但若冇客可以坐耐啲，經理唔會鬧...我哋已經好好，食飯時間有人工，出面有好多食肆畀你食一個鐘又點吖，但係無人工㗎，仲要你出去畀錢食！」另一名中環分店員工亦指上司頗體恤下屬：「其實倒數鐘只係做個樣，我哋有時都會食半個鐘(超時)，經理唔會理。」

譚仔雲南米線將軍澳新都城3期的分店，記者實測見到員工同樣只得20分鐘用膳，吃飯時枱面亦放了一個疑似電子鐘，相信是計算食飯時間之用，有女員工坦言20分鐘食飯時間不太夠用，「若有半個鐘會好啲」。記者近日訪問不同食肆的多名食客，他們同樣認為20分鐘吃飯時間實太短，認為一般來說一小時午飯時間會較合理。

對於員工僅得20分鐘用膳，吃飯時飯桌兼有倒數鐘，「魚米家」暫未有回應《蘋果》查詢。

譚仔雲南米綫發言人則回應指，該公司為員工提供免費膳食，午飯時間亦是有薪的。發言人承認員工吃飯時間確僅得20分鐘（由擺放好飯餸開始計算），但指這時間是與員工多年合作協商而得出來的，目的是不影響顧客服務質素而作出的平衡。而公司除了午飯時間，在下午亦有為員工安排休息時段。

但譚仔強調重視員工及顧客的意見，亦會恆常檢討員工福利及獎勵制度。最近公司確也收到員工對食飯時間的訴求，公司將納入其中檢討，整體考慮如何作出優化的安排。

大快活集團則回應指，前線員工每工作4.5小時便享有20分鐘之有薪膳食時間，膳食由集團提供。

飲食集團／全職食飯時間／食飯時間是否有薪／
*魚米家／20分鐘#／有／
*譚仔雲南米線／20分鐘#／有／
**大快活／20分鐘／有／
*麻酸樂／30分鐘／有／
*雲桂香／30分鐘／有／
**肯德基家鄉雞／30至60分鐘／有／
**大家樂／60分鐘／有／
**麥當勞
60分鐘／有／
*味千拉麵／60分鐘／沒有／

屌你老母 當員工係狗？

M記良心

本身對大快活印象唔錯 員工幾好笑容禮貌

大快活咁高利潤就係靠壓榨員工

廿分鐘？

包兩餐
4.5個鐘就送一個飯

做樣 ja ，應該私底下會蛇下

奴工處去咗邊

60分鐘有薪個問題係邊

佢話一粒梗係食多三個字啦

正常人20分鐘一定食得晒

食得曬又點呀
食完休息時間都無咩

叫我

一樣還一樣啊...正常食飯時間應該要有架麻，你蛇王比人捉到你咪直屌或者處分
咁點解唔係加食飯時間而要個員工自己蛇王先？

做得呢d公司員工多數都係賤種

奴工例冇話要俾飯鐘
好多公司都唔計錢

味千賤種嚟

20分鐘真係太難睇
你加到30分鐘唔會差太遠
但係有半個鐘心理上即刻好過4個字唔會話覺得太過短咁
利申右翼

有啲工冇食飯時間
你要一路食一路做

比你地選
30分鍾-有錢
定一粒鐘-無錢

麥當勞食飯時間撚有薪
利申前員工

味千

食飯時間嘅意義唔係只在於食飯
只係計爬晒啲飯入口嘅話大部份人用十分鐘都得添

連登狂抺黑嘅大家樂竟然係最有良心飯店
反觀狂捧上神枱的大快活簡直慘無人道
事實證明連登嘅世界觀與現實脫軌

資方應提供攪拌器打爛食物至糜狀方便邊做邊食

裝埋入樽畀每個員工揹喺身，去到邊做緊咩都食得
想再快啲可以再加條胃喉直接引入胃，連咬都慳返

廿蚊張：飯鐘一分鐘都唔應該有呀

講真唔使出去食，唔使等位，一坐低即刻食20分鐘實夠
不過食完俾翻十分鐘時間休息下會合理d

20分鐘未算慘
馬會返3個鐘先得一個15分鐘短break

十五分鐘都食完啦，二十分鐘太唔合理

條友做開狗

狗會個個centre食飯時間唔同
好似話分20、25、30分鐘
仲要唔係飲食業咁差唔多一放飯就有嘢食，叮個飯沖個麵都要時間啦

我屋企隻狗食飯都唔洗計時啦 佢地真係狗都不如 慘左啲

平心而論返得3個鐘佢預你去一次廁所15分鐘
食左野先黎返工姐

另一名中環分店員工亦指上司頗體恤下屬：「其實倒數鐘只係做個樣，我哋有時都會食半個鐘(超時)，經理唔會理。」

俾你咁爆響口個經理係咪要照肺

當人係狗？

M記經理級起先係全職
其餘全部pt
食飯無錢

兒登仔見大快活請杜民澤做代言人即刻捧到上天以係良心企業 點知大家樂先係最良心 叫兒登仔情何以堪

其中一間米線真係得20分鐘左右啊。

如果直接話得半個鐘食實屌晒鬼
而家二十分鐘俾佢哋食到半個鐘，經理即刻變好人，做都做得落力啲

譚仔係咪可以同日本仔投訴

咁撚勁

類似話中國人權好過北韓嘅原理

醒少少當幫忙呀

起碼九個字啦

譚仔賣左俾日本仔之後PR得體左
答得幾好

返office工得一個鐘都好趕
出公司門口到坐低d野食黎到都冇左20分鐘

蛇還蛇，食飯得20分鐘你真係認為夠？

難為正邪定分界

腥港啲商家佬 真係全部死全家就啱架啦

咁撚無人道 屌你老味 狗都食野食得自在 過佢地班 staff

我都唔知大快活有乜好吹捧

返6個鐘都多過人地個lunch啦

點解唔吊鹽水，再飲包營養奶
一分鐘得啦

狗會返8個鐘以下都係得20分鐘break

中港資全仆街克薄

Efficient

十年前做過大家樂暑期工，返八個鐘得半個鐘食飯，狗都不如

原來宜家食飯時間得返20分鐘.....

我以為一個鐘係基本人權.. 我以前返過一間係有1.5個鐘食飯...

月薪員工先有 經理果堆

睇呢度d狗講野就覺得共產黨恰得港人唔夠勁可以恰得再勁d
張宇人講野真係完全冇問題

根本香港人骨子裏就好多張宇人，張生只係做個代表將好多香港人既心態思維事實講出黎

屌你老母 你張宇人嚟？
正常人食完唔使抖吓？

1個鐘基本 1.5個鐘好啲

間嘢好唔好食 同佢有冇良心
好似冇關係㗎喎

唔撚洗食呀
傻撚左呀？

兼職？

你估真係咁順攤會俾6個你咩

係
仲要得30分鐘

報道話全職有有薪飯鐘

得廿分鐘點食呀
痴撚線

擺食啦！
比啲行動

而且得半個鐘 利申前員工

出黎做過下野都知一間公司客點睇同員工點睇兩回事啦
就算佢對客serve得好好同佢係咪良心企業有咩關係

譚仔仲搵馬國明sale 溫情

我返office 自己帶飯 食一個鐘都嫌少
食完起碼要訓返1個鐘先啦

當你發現高鐵唔合法都整到合法
而最高工時同合理飯鐘重未做到既時候

其實15分鐘点都够

再上邊班高層點會理你好無人 只係理生產力

啲呀姐奴性重到

啦啦聲食完就要gut起身開工
慘過監躉

仲要講到公司對佢已經好好咁樣
難怪香港工作條件咁差，就係呢班人頂爛市，幾差都肯做

外國人一早罷咗工，仲要全城支持
香港人自己垃圾先，先養得出呢啲吸血資方

我間公司有兩個鐘飯鐘

笑死
你唔做大把人做呀

點解要揀

點解唔可以一粒鐘，有錢？

我之前請part time 代交收寄貨都50 per hour啦

雖然有時會倒蝕

無飯鐘都有3個字休有乜問題

唔好怪人地點解去做保安

parttime飯鐘無錢好正常喎
返果幾個鐘就要送多幾十$出去

原來仲有人做緊冇一粒鐘以上食飯時間既工
真係做狗咁做

之前返過張繼聰代言個間
我返11個鐘，有兩餐，食飯時間包薪
第一餐30分鐘，第二餐20分鐘
返咗一日即走

DKGH 以前做M記冇飯鍾錢

巴打你呢個唔係佢講嘅短break，你呢20分鐘係飯鐘（大break)
你係荃灣定青衣？
沙田係返夠4粒鐘有30分鐘飯鐘(大break)，夠8粒鐘另外再有15分鐘短break

仲做保安

大媽每晚唱k 月入十五萬啦

馬會30mins食飯
但係之前沙田馬場做
行去 canteen又5分鍾
排隊等飯又5分鍾
食完行返去又5分鍾

青衣 返全日得20分鐘break食飯
仲出埋啲忍屎忍尿大比拼